**江南高等学堂**（1902年—1911年）是[清朝末年在](../Page/清朝.md "wikilink")[江宁](../Page/江宁府.md "wikilink")（今[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[南京市](../Page/南京市.md "wikilink")）开办的地方官办高等学堂。1901年，清政府下兴学诏，将所有[书院改设学堂](../Page/书院.md "wikilink")。1902年四月，[翰林院编修](../Page/翰林院编修.md "wikilink")、江宁[钟山书院山长](../Page/钟山书院.md "wikilink")[缪荃孙将](../Page/缪荃孙.md "wikilink")**[钟山书院](../Page/钟山书院.md "wikilink")**改为**江南高等学堂**，校址位于延龄巷门帘桥（又名钱厂街）。江南高等学堂设本科和预科，都是三年毕业。1910年时学堂有在校生221人，其中本科5班142人、预科2班79人。学堂先后以缪荃孙、[蒋季和为监督](../Page/蒋季和.md "wikilink")（即校长）。学生中的知名人物有化学家[周仁](../Page/周仁.md "wikilink")、物理学家[张贻惠](../Page/张贻惠.md "wikilink")、语言学家[赵元任](../Page/赵元任.md "wikilink")、社会活动家[张君劢](../Page/张君劢.md "wikilink")、银行家[谈荔孙等人](../Page/谈荔孙.md "wikilink")。1911年[辛亥革命时停办](../Page/辛亥革命.md "wikilink")。1912年在学堂旧址设立江苏省立第四师范学校，1927年改为[江苏省立南京中学](../Page/江苏省镇江中学.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

**[江南高等实业学堂](../Page/江南高等实业学堂.md "wikilink")**的前身曾短期（1898年—1899年）使用过江南高等学堂的名称。1898年光绪帝下诏[变法维新后](../Page/戊戌变法.md "wikilink")，两江总督[刘坤一于十月奏请将储才学堂改为](../Page/刘坤一.md "wikilink")**江南高等学堂**。不久变法失败、旧制恢复，1899年夏江南高等学堂取消。

## 参考文献

[Category:南京近代教育](../Category/南京近代教育.md "wikilink")
[Category:清朝官办学校](../Category/清朝官办学校.md "wikilink")
[Category:南京学校](../Category/南京学校.md "wikilink")
[Category:1902年創建的教育機構](../Category/1902年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:1911年解散的組織](../Category/1911年解散的組織.md "wikilink")

1.  南京文献·第二十二号. 南京市通志馆文献委员会, 1948.10:
    “鍾山書院。改建學舍。亂後移門帘橋。規置崇閎。既廢。易為江南高等學堂。其後又改為江蘇省立第四師範學校。近又為南京中學。”
2.